---
Title: Uzmetuma nosaukums
SubTitle: Navigācijas ieraksta nosaukums
Description: Navigation item
PageType: descPage00.twig
Parrent: nav53
desc: true
type: text
assetName: skice-1-20.png
orderNr: 1
---

<div class="way">Ekrāna nosaukums</div>
<div class="header" style="color:#fff;">Lapas nosaukums</div>

<div class="cardName">1935. gadā no 1661 pilsētas iedzīvotāja 952 bija ebreji (Muzejs Ebreji Latvijā, 1990, f. 1994., pl. B-780, 2, lp). Šī skaitliski lielā Varakļānu ebreju kopiena gandrīz pilnībā tika iznīcināta holokausta1 laikā. Jehuda Bauers (Yehuda Bauer) atzīmē, (..) ka mūsdienās vārds holokausts Eiropā asociējas ar ebreju masu nogalināšanu nacistu režīma laikā, kurā tika iznīcināti aptuveni 5,8 milijoni ebreju2 (tulkojums – K.S.). Savukārt ebreju izcelsmes vēsturnieks Rauls Hilbergs (Raul Hilberg) izsaka viedokli, ka holokausts bija (..) sistemātiska programma, kas tika īstenota soli pa solim, iznīcināšanai tika pakļauti pieci miljoni upuru3 (tulkojums – K.S.). Tādējādi norādot uz holokausta upuru milzīgo apmēru un mērķtiecīgu tā īstenošanu. Runājot par Latvijas ebrejiem, svarīgi ir atcerēties Mavrika Vulfsona uzrunā ebreju genocīda upruru piemiņas dienā 1991.g. 24. novembrī Rumbulā teiktos vārdus: ”Holokosts − ir vārds, kuru dzirdot, sastingst katrs cilvēks, kas dzīvo civilizētajā pasaulē. Holokosts ir vārds, kuru retu retais pazīst Latvijā, kaut gan tieši Latvijā, rēķinot uz vienu iedzīvotāju, iznīcināts vairāk ebreju tautības cilvēku nekā jebkurā citā zemē uz Zemeslodes” (Zandbergs, 1992, http://jaunagaita.net/jg187/JG187_MEZGLI.htm#Mavriks).<br>Arī varakļāniešu atmiņās šis traģiskais notikums tiek bieži pieminēts. Piemēram, S. Garančs atceras dienu, kad viņš, meklējot savu tēvu, kuram bijis jādodas pēc rīkojuma uz nezināmu vietu ar lāpstu, ejot garām Varakļānu ebreju kapiem, redzējis lielu skaitu ebreju un bruņotos vīrus ap tiem apkārt. S. Garančs atzīmē, ka starp bruņotajiem viņš pamanījis kādu paziņu no Saikavas. Taču pēc tēva atrašanas un viņa ieteikuma ātri devies prom (Garančs, 2014, 1). Teicējs gan neprecizēja šī notikuma dienu, tomēr, salīdzinot ar vēstures literatūru un citām intervijām, konstatēts, ka stāstīts ir par 1941. gada 4. augustu, kad Varakļānos pie ebreju kapu robežas tika nogalināti vairāk nekā 500 ebreji (Ročko, 2008, 209).<br>Taču S. Garančs, stāstot par šajā dienā pieredzēto, sīki apraksta, kas notika ar ebreju kapos atvestajiem ebrejiem. Viņš norāda uz vairākiem ebrejus pazemojošām darbībām: grūšanu laukā no mašīnas, pēc kuras tiem nācās gulties uz zemes; noģērbšanos, ko nācās veikt grupās pa desmit; drēbju sakārtošanu un došanos pie dobes (Garančs, 2014, 1). Stāstot par1 Holokausts (no grieķu valodas "ὁλόκαυστος" - holokauston, kas apzīmē "vissadedzināmo upuri"; angļu valodā Holocaust – genocīda paveids, masveida ebreju iznīcināšana Otrā pasaules kara laikā (1939–1945). Ebreju valodā (ivritā) holokaustu dēvē vārdā šoā (katastrofa) (Holokausts, 2015, http://vesture.eu/index.php/Holokausts).<br>2 (..) has come to be used for the mass murder of probably around 5.8 million Jewish people in Europe under Nazi regime (Bauer, 1978, 30).3 (..) a systematically implemented programme that proceeded ‘step-by-step to the annihilation of 5 million victims (Hilberg, 2003, http://www.history.ac.uk/reviews/review/394).<br>šāvēju skaitu, viņš norāda, ka bijis 20, un akcentē, ka (..) pirms šaušanas katrs no šāvējiem lietoja alkoholu (Garančs, 2014, 2). Acīmredzot alkohols ir lietots spriedzes un psiholoģisko baiļu pārvarēšanas nolūkos. S. Garanča intervijā ir atspoguļota arī šaušanas secība, pēc stāstītā var secināt, ka vispirms upuriem šauts mugurā un tad pakausī (Garančs, 2014, 2). Ticamību šīm atmiņām piešķir intervējamā emocionālais stāstījums un fakti, kas sakrīt ar Grigorija Smirina aprakstīto Rīgas ebreju nogalināšanas sistēmu Biķernieku mežā, kurā parasti piedalījās Arāja komandas4 dalībnieki. G. Smirins raksta, ka parasti bijuši 20 šāvēji uz 10 upuriem, no kuriem viens tēmējis mugurā, savukārt otrs – galvā. Tāpat G. Smirins norāda, ka pēc šaušanas, vai arī tās laikā parasti notikusi šāvēju cienāšana ar degvīnu (Smirins, 2006, 89). Arī Josifs Ročko, piemin „zilo autobusu” klātesamību Varakļānu ebreju nošaušanas laikā (Ročko, 2008, 212). Tādējādi apstiprinot, ka Varakļānu ebreju iznīcināšanā piedalījās Arāja komanda. Taču Andrievs Ezergailis uzsver, ka ne visu ebrejus iznīcināja Arāja komanda, nereti šīs slepkavībās paveica vietējās noorganizētās šāvēju vienības (Egle, 2013, 32). Tam piekrīt arī Rudīte Vīksne, pamatojot, ka nacistu taktika bija attālināt pašus vāciešus no šī lielā nozieguma, uz ko norādot Nacionālsociālistikās partijas  rpolitikas pārvaldē notikusī sēde, kurā tikusi apspriesta vadlīnija ”ebreju jautājuma nokārtošanā”. Sēdes protokoli liecinot, ka ebreju iznīcināšanā jāiesaista vietējie iedzīvotāji, atbrīvojot tiem brīvas rokas (Vīksne, 2004, 42). Diemžēl ne pašu ebreju, ne arī latviešu atmiņas par šiem traģiskajiem notikumiem nevar izvērtēt viennozīmīgi. Ebreju traģēdijas atspoguļojumu atmiņās raksturojot, ebreju izcelsmes holokausta pētnieks Kristofers Roberts Braunings (Christopher Robert Browning) uzsver, ka (..)grupas atmiņas iziet cauri pretrunīgām pārmaiņām, kā rezultātā par pagājušo laiku un tā notikumiem nenotiek klišeju vienkāršošana, attīrīšana un izšķiršanās5 (tulkojums – K.S).<br>Diemžēl varakļāniešu atmiņās ir saglabātas liecības arī par latviešu tautības pārstāvju līdzdalību holokaustā. Piemēram, S. Garanča pieminētais šucmanis6 no Saikavas nav vienīgais varakļāniešu atmiņās pieminētais latviešu tautības holokausta līdzdalībnieks. Anna Strode atceras, ka vietējie iedzīvotāji esot runājuši par kādu vīrieti, ar uzvārdu Strods, kurš lielījies, ka esot ņēmis žīdus uz grauda. Šo faktu ticamāku padara šī Stroda māsas Anastasijas „lielā” turība, kas tikusi skaidrota ar ebrejiem atņemtajām mantām, kuras atrastas viņas šķūnī. Kā,4 Arāja komanda – Arāja sevišķā vienība (vācu: Sonderkommando Arājs) bija SD pakļauta paramilitāra vienība Otrā pasaules kara laikā, kas piedalījās holokausta īstenošanā Latvijas teritorijā, kā arī kaujās pret padomju partizāniem (Arāja komanda, 2014, http://lv.wikipedia.org/wiki/Ar%C4%81ja_komanda ).<br>5 (..) from the perplexing ambiguities and terrifying complexities of an increasingly distant time and place. (Browning, 2003, 81).6 Šucmanis – tā dēvēja policistus Vācijā līdz 1945. gadam. Nacistiskās Vācijas okupētajās teritorijās tā sauca koloboracionistus, kuri iestājušies nacistu izveidotajās policijas vienībās (Šucmaņi, 2013, http://vesture.eu/index.php/%C5%A0ucma%C5%86i ).piemērs, tika minētas zelta un sudraba karotes (Strode, 2014, 3). Tāpat Anna Strode, piemin kādu Kostju, kas esot bijis Andra Šidlovska tēva brālis, un kas, iespējams, esot saistīts ar holokaustu, jo viņam esot piederējusi kuļmašīna. Vietējie esot runājuši, ka tā pirkta par nogalināto ebreju zeltu (Strode, 2014, 4). Šajā norādēs par vienu no holokausta izcelsmes faktoriem tiek minēta ebreju turība. To uzsver arī Josifs Ročko, rakstot, ka ebrejiem pirms nošaušanas tika atņemtas visas vērtīgās mantas, kuras tiem bija pavēlēts ņemt līdzi (Ročko, 2008, 212). Savukārt B. Dimante savās atmiņās pauž neizpratni, ka, evakuējoties no pilsētas, pa viņiem šāvuši vietējie aizsargi, lai arī pilsētā vēl nebija ienākušas vācu armijas daļas (Dimante, 2014, 5).<br>Veronika Broka atceras, ka Varakļānu pilsētā, kādas mājas pagalmā atradusies liela čupa ar nezināmām mantām (Broka, 2014, 4), kas visticamāk bija atņemtas nogalinātajiem ebrejiem. Jānis Bogdanovs stāsta, ka esot dzirdējis runas par to, ka pēc vācu armijas ienākšanas veidota vietējo iedzīvotāju banda, kuriem jāveic ebreju iznīcināšana (Bogdanovs, 2014, 2). Atsaucoties uz Andrievu Ezergaili, uz to norāda arī citi autori, rakstot, ka (..) dažās pilsētās šāvēju grupas tikušas veidotas no vietējiem iedzīvotājiem, kas nereti esot lietojuši alkoholu (Egle, 2013, 32).Arī Bobe Mendels min, ka tādās pilsētās kā Ludzā, Varakļānos, Viļānos, Krāslavā, un Kārsavā, kur ebreju iznīcināšana notika uz vietas, šajās slepkavībās piedalījušies vietējie iedzīvotāji, tostarp cilvēki no pilsētas pārvaldes un policijas (Mendels, 2006, 239).Tomēr tie bijuši atsevišķi gadījumi, un, kā liecina varakļāniešu atmiņas, vietējie iedzīvotāji nebija ieinteresēti iesaistīties ebreju iznīcināšanā un centās izvairīties no piespiedu cilvēku slepkavošanas. Tā Anna Garanča stāsta, ka viņas tēvs noraidīja vācu pavēli doties šaut ebrejus, un, baidoties no iespējamajām represijām, aizbēga un slēpās tuvējā mežā (Garanča, 2014, 2), šādi tieši apliecinot savu nostāju pret valdošo varu un tās īstenoto teroru pret ebrejiem. Arī J. Ročko norāda, ka Varakļānu iedzīvotāji pārsvarā pret ebrejiem izturējušies ar līdzjūtību un palīdzējuši tiem (Ročko, 2008, 210).<br>Savukārt A. Stranga uzsver to, ka, lai arī ebreju slepkavošanu organizēja un vadīja vācieši, ļoti reti bija gadījumi, kad vietējie pašaizsardzības vai kādas citas vienības locekļi atteicās vai izvairījās no piedalīšanās ebreju nogalināšanā (Stranga, 2008, 25). Tomēr arī citi Varakļānu iedzīvotāji centušies palīdzēt ebrejiem. Piemēram, Velta Bāliņa atceras, ka viņas māte pēc vācu armijas ienākšanas devusi ebrejam Aizikam Goldbergam (bērnības draudzenes Gitas Goldbergas brālis) pienu, maizi, sieru (Bāliņa, 2002, 4). Vēlāk, kad viņas tēvs aizvedis Aiziku uz Varakļāniem un pilsētā Aiziku saķēruši vietējie varas vīri, un pāris dienas vēlāk esot atskanējuši šāvieni no ebreju kapiem, viņi sapratuši, ka nav vairs ko gaidīt atpakaļ(Bāliņa, 2002, 4). Nereti tāpēc pat notikušas latviešu un ebreju savstarpējās laulības. Veronika Broka stāsta par kādu Elstu, kurš (..) apprecējies ar ebreju sievieti, kas pieņēmusi kristīgo ticību, taču vēlāk vācieši viņu tik un tā esot nošāvuši (Broka, 2014, 5). Līdzīgu informāciju sniedz arī Josifs Ročko, kurš darbā „Holokausts Latgalē” piemin latvieša Pētera Elsta un ebrejietes Dobes Rivas Frīdas laulību (Ročko, 2008, 211). Anna Strode savukārt uzsver, ka latvieši nosodījuši citu latviešu līdzdalību holokaustā (Strode, 2014, 4). No intervijām un vēstures literatūras var secināt, ka to darījuši pagrimuši cilvēki, kas nereti bija labi dzērāji (Garančs, 2014, 2).<br>Ir bijuši ebreji, kuri paredzot savu likteni, atbrīvojušies no savām vērtīgākajām mantām. Tā Anna Strode norāda, ka Bērzpilī dzīvojošie ebreji pirms nošaušanas aizveduši savas vērtslietas un nogremdējuši kādā tuvējā upē vai ezerā (Strode, 2014, 1). Tādējādi var pieņemt, ka viņi nojauta par savu likteni. Staņislavs Garančs stāsta ka Varakļānos bijuši ebreji, kuri centušies atpirkties ar zeltu no vāciešiem, taču tas viņiem nav izdevies, jo vācieši zeltu esot paņēmuši, bet ebreji esot aizvesti un nošauti vietējās grantsbedrēs, aiz luterāņu baznīcas (Garančs, 2014, 2). Arī Josifs Ročko apstiprina versiju, ka bijuši ebreji, kuri cerēja atpirkties no vāciešiem. Viena no tādām esot biju Kaganu ģimene (Ročko, 2008, 209). Šī informācija apliecina, ka ebreji, kuri cerēja uz izglābšanos, bija gatavi atdod visu vērtīgo, lai tikai paliktu dzīvi. Tāpat B. Dimante atceras, ka daudzi ebreji neesot evakuējušies, jo nevēlējās atstāt savu iedzīvi. Piebilstot, ka ebreji domāja, ka neviens viņus neaiztiks un nevarējuši pat iedomāties, ka kas tāds ar viņiem varot notikt (Dimante, 2014, 4). Tam piekrīt Josifs Ročko, rakstot, ka daudzi Varakļānos dzīvojošie ebreji zināja ka tuvojas nelaime, savukārt citi savas zemās izglītotības dēļ nesaprata ka nacisms viņiem nesīs nāvi, daži domāja ka ar viņiem nekas slikts nenotiks, savukārt vēl citiem bija žēl pamest savus īpašumus (Рочко, 2003, 113).<br>Daudziem varakļāniešiem atmiņās ir iespiedusies Varakļānu pilsētas dedzināšana. To spilgti atceras Veronika Broka, stāstot, ka pilsēta sākusi degt no tagadējas pasta ēkas. Tikušas dedzinātas tukšās ebreju mājas un ugunsgrēks izplatījies līdz pat Varakļānu nomalei, līdz pat Kapsētas ielai, un bijušajai pilsētas poliklīnikai (Broka, 2014, 4). Tāpat V. Brokas stāstā ir norāde par ebreju masu iznīcināšanas vietas dedzināšanu. Viņa norāda, ka šajā dienā smirdējusi visa pilsēta, bet tad vēl pati neesot apjautusi, kāpēc tas notiek (Broka, 2014, 4). Ebreju kapu dedzināšanu atceras arī Velta Bāliņa. Stāstot, ka kādu dienu, ejot uz Varakļāniem, ap ebreju kapiem bijis apjozts brezenta „žogs”, pacēlušies dūmi un viņa sapratusi, ka nošautie ebreji tiekot rakti ārā un dedzināti (Bāliņa, 2002, 5). Uz Varakļānos notikušo ebreju masu kapu dedzināšanu norāda arī Josifs Ročko, rakstot, ka 1944. gadā vācieši uz Varakļāniem atdzinuši kara gūstekņus, kuri esot izrakuši nošautos ebrejus un tos sadedzinājuši. Vēlāk ganpaši gūstekņi turpat kapos esot nošauti (Рочко, 2003, 115). Šajā gadījumā abām iepriekš minētajām respondentēm ir kolektīvās atmiņas iezīmes, kas apliecina latviešu tautības iedzīvotāju nosodījumu pret holokausta zvērībām, ko pamato Marī-Claire Lavabrē (Marie-Claire Lavabre), rakstot, ka kolektīvā atmiņa var tikt definēta kā mijiedarbība starp atmiņas politiku – dēvēta arī par „vēsturisko atmiņu” – un atmiņām – „kopīgo atmiņu”, par to kas ir kopīgi pieredzēts7 (tulkojums – K.S.).<br>Savukārt cita varakļāniete – Helēna Sārna – atceras, ka vācieši dedzinājuši ne tikai ebreju koka mājas, bet aizdedzinājuši arī pareizticīgo baznīcu. Šajā laikā viņa mācījusies pareizticīgo baznīcas draudzes skolā (Seļma, 2010, http://regionalistika.lv/lv/ exposition/varaklani). Savukārt V. Broka norāda uz savu neizpratni par to, mūsdienās augustā, kad ebreji pulcējas un piemin holokaustā bojāgājušos, tas nenotiek tajā vietā, kur risinājās traģēdija, bet gan kapos (Broka, 2014, 4). Teicēja pieļauj domu, ka tam par iemeslu ir iepriekš nogalināto ebreju dedzināšana, kas notikusi pēc vāciešu pavēles, pirms viņi atkāpās no pilsētas (Broka, 2014, 4).<br>Bijuši arī gadījumi kad ebreju slēpšanos atklājuši paši to slēpēji, iespējams bailēs no vācu armijas represijām, vai arī mantkārīgos nolūkos. Tādu gadījumu savās atmiņās atceras arī Staņislavs Garančs, stāstot, ka Valdeniekos kāds saimnieks esot nodevis divus ebrejus, kurus vēlāk nošāva. Tas noticis apmēram mēnesi pēc ebreju masu iznīcināšanas pie ebreju kapiem (Garančs, 2014, 2).Savukārt B. Dimante atceras, ka pēc atgriešanās Varakļānos, vietējie latvieši esot stāstījuši, ka kāds Varakļānu slimnīcā strādājošs, īpaši nežēlīgs feldšeris, esot nogalinājis kādai bagātai ebreju sievietei tikko piedzimušo bērnu. Jāmin fakts, ka emocionāli raksturojot feldšera rīcību, respondente izmantoja apzīmējumu „tāds fašists” (Blūma, 2014, 4). Tādējādi parādot savu krasi nosodošo attieksmi pret šādām necilvēciskām darbībām. Šeit parādās arī kolektīvajai atmiņai raksturīga iezīme, ka lai iegūti kolektīvo atmiņu indivīdam nav jābūt piedzīvojušam konkrēto notikumu, bet ir svarīgi lai tas tiek uztverts atmiņā nevis vēsturiskajā skatījumā8 (tulkojums – K.S.). Jāatzīst, ka daudzi ebreji sevi asociē ar holokausta notikumiem. Kā uzskata Helsinku Universitātes pētnieks Anu Kantola (Anu Kantola), tad laika gaitā holokausts ebrejiem nodrošinājis upura identiāti attiecība pašiem pret sevi.9 (tulkojums –7 Collective memory can be defined as an interaction between the memory policies – also referred to as “historical memory” – and the recollections – “common memory,” of what has been experienced in common (Lavabre, 1994, http://www.cnrs.fr/ cw/en/pres/ compress/memoire/lavabre.htm).8 In order to have a collective memory as individual does not need to have experienced the event, but it must be of such importance that it is thought of in memory rather than historical terms (Hunt, 2010, 97).<br>9 (..) memory of the Holocaust provides an ongoing identity of victimhood for the Jews (..) (Kantola, 2014, 95).K.S.). Arī Josifa Ročko darbā Holokausts Latgalē ir sīki aprakstīts šis traģiskais notikums. 1941. gada jūlijā kādai ebrejietei esot piedzimis bērns, bet sanitāre Broņislava Vanaga esot sagrābusi jaudzimušo ebreju bērnu un saspiedusi tam galvu (Рочко, 2003, 114). Savukārt feldšeris (?) Berezņakovs, ejot uz darbu pa Rīgas ielu, kādā mājas pagalmā esot pamanījis ebrejieti (?) Hovomišli, izvilcis ieroci un viņu nošāvis (Рочко, 2003, 114). Kā liecina novadpētnieciskais izdevumā „Varakļāni un varakļānieši” pieejamā informācija, tad feldšeris P. Berezņakovs tiešām ir strādājis Varakļānu slimnīcā un 1937. gadā (..) izvadīts pensijā. To apliecina arī foto attēls, kurā viņš redzams kopā ar citiem Varakļānu slimnīcas darbiniekiem (Blusanovičs, 2003, 162). Jāsaka gan, ka tie ir atsevišķi gadījumi un nevar tikt vispārināti. Šādam viedoklim netieši piekrīt arī Josifs Ročko, uzsverot, ka vairākums no vietējiem iedzīvotājiem jutuši līdzi ebrejiem un citi pat viņiem palīdzējuši, lai arī par to draudējis bargs sods (Рочко, 2003, 114).Jāatzīst, ka varakļāniešu atmiņās nav nosodījuma nacistu darbībām pret ebrejiem. Tas izskaidrojams arī ar atmiņām par vietējo latviešu līdzdalību ebreju iznīcināšanā. Tā, piemēram, Jānis Bogdanovs uzsver, ka vāciets jau pats nešāva, latvieši šāva (Bogdanovs, 2014, 2). Savukārt Veronika Broka izteica viedokli, ka latviešiem ar vāciešiem bija labas attiecības (Broka, 2014, 5). Sīkāk gan nepamatojot šo draudzīgo attiecību iemeslu. Kā izsakās vēsturnieks Inesis Feldmanis, tad parasti tiekot noradīts, ka baigais gads, padomju represijas radīja latviešos nospiestību, nolemtības sajūtu un tādu naidu pret krievu okupantiem, ka daudzi “mūžsenos ienaidniekus” vāciešus tagad uztvēra un sveica kā atbrīvotājus un cilvēki jutās kā izglābušies no nāves, atguva dzīvot prieku, pašcieņu un cerības. Viņiem likās, ka pēc gada “prombūtnes” Latvija ir no jauna atgriezusies Eiropā (Feldmanis, 2007, http://klab.lv/community/vesture/18935.html). Tādējādi ar savām darbībām Padomju okupācijas režīms pat nenojaušot bija radījis „labvēlīgus” apstākļus jaunajam vācu okupācijas režīmam Latvijā. Toties visās intervijās ir izteikti negatīvs vērtējums vietējo iedzīvotāju dalībai šajos traģiskajos notikumos.</div>


<div hidden class="underText"></div>

